<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en-US"><title>Zex</title><id>/</id><description>Recent content on Zex</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><updated>2023-07-04T14:10:57Z</updated><link href="/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><entry><title>reading notes for How to Read a Book (1)</title><id>/post/0001/</id><link href="/post/0001/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2023-07-04T14:10:57Z</updated><published>2023-07-04T14:10:57Z</published><description>该图片由Mirosław i Joanna Bucholc在Pixabay上 发布
将读书的主要目的当作是增进自身理解能力的人，被称作“阅读的人（readers）”。
脉络 信息时代海量的资讯阻碍了理解力，对增进世界的了解没有带来实质的帮助。接收者每天得到的是他人打包好的态度和观 …</description><content type="html"><![CDATA[
        <p>该图片由Mirosław i Joanna Bucholc在Pixabay上








<a href="https://pixabay.com/zh/photos/lake-sunset-friends-pier-dusk-8030021" >发布</a></p>
<hr>
<p>将读书的主要目的当作是增进自身理解能力的人，被称作“阅读的人（readers）”。</p>
<h2 id="脉络">脉络</h2>
<p>信息时代海量的资讯阻碍了理解力，对增进世界的了解没有带来实质的帮助。接收者每天得到的是他人打包好的态度和观点，长此以往，自我思考的道路将不可避免地持续荒芜。</p>
<p>阅读者，要亲手拿回逐渐被忽视的能力，像鲁迅先生在 <em>拿来主义</em> 里说的那样，“我们要运用脑髓，放出眼光，自己来拿！”</p>
<p>而面对书本这个无声的老师，就要懂得如何让书本教导我们。</p>
<h2 id="摘抄">摘抄</h2>
<blockquote>
<p>太多的资讯就如同太少的资讯一样，都是一种对理解力的阻碍。换句话说，现代的媒体正以压倒性的泛滥资讯阻碍了我们的理解力。</p>
</blockquote>
<p>计算机行业各种应用术语、互联网的黑话,也是一种对理解力的障碍。一些人满口框架，隔几句话必带术语，常常扯上半小时，其实大白话五分钟就能说清。在太多的信息面前没有分析消化，反而将术语当作虎皮大衣，是一种对自身理解力的放弃。</p>
<blockquote>
<p>电视观众、收音机听众、杂志读者所面对的是一种复杂的组成——从独创的华丽辞藻到经过审慎挑选的资料与统计——目的都在让人不需要面对困难或努力，很容易就整理出“自己”的思绪。但是这些精美包装的资讯效率实在太高了，让观众、听众或读者根本用不着自己做结论。相反的，他们直接将包装过后的观点装进自己的脑海中，就像录影机愿意接受录影带一样自然。他只要按一个“倒带”的钮，就能找到他所需要的适当言论。</p>
</blockquote>
<p>这段话想起了《抢钱夫妻》里那个著名片段。</p>
<blockquote>
<p>这个读者比另一个读者更主动一些，他在阅读世界里面的探索能力就更强一些，收获更多一些，因而也更高明一些。读者对他自己，以及自己面前的书籍，要求的越多，获得的就越多。</p>
</blockquote>
<p>还是鲁迅先生的话，“总之，我们要拿来。”</p>
<blockquote>
<p>只有一种方式是真正地在阅读。没有任何外力的帮助，你就是要读这本书。你什么都没有，只凭着内心的力量，玩味着眼前的字句，慢慢地提升自己，从只有模糊的概念到更清楚地理解为止。这样的一种提升，是在阅读时的一种脑力活动，也是更高的阅读技巧。这种阅读就是让一本书向你既有的理解力做挑战。</p>
</blockquote>
<p>许多人快速的阅读以求证明些什么，这种方法在他们看来恐被认作是愚蠢。有一类行为是容易模仿的，将书里的信息挑重点摘出来，弄成漂亮点的思维导图，然后认为自己已经“掌握”了。毕竟都是应试教育过来的，下意识去找考点，然后花大力气去背和刷题已经成了习惯。想起了纪录片 <em>Are Our Kids Tough Enough? Chinese School</em> 里英国教师的观点，“中式学校肯定会失败的，而且是惨败。”</p>
<blockquote>
<p>这里的“学习”指的是理解更多的事情，而不是记住更多的资讯。</p>
</blockquote>
<p>中式教育必将惨败。</p>
<blockquote>
<p>蒙田说：“初学者的无知在于未学，而学者的无知在于学后。”第一种的无知是连字母都没学过，当然无法阅读。第二种的无知却是读错了许多书。英国诗人亚历山大·蒲伯（Alexander Pope）称这种人是书呆子，无知的阅读者。总有一些书呆子读得太广，却读不通。希腊人给这种集阅读与愚蠢于一身的人一种特别称呼，这也可运用在任何年纪、好读书却读不懂的人身上。他们就叫“半瓶醋”（Sophomores）。</p>
</blockquote>
<p>“有些常识的人都会记得，眼睛的困惑有两种，也来自两种起因，不是因为走出光明，就是因为走进光明所致，不论是人体的眼睛或是心灵的眼睛，都是如此。”
第一阶段：原来有这个。第二阶段：原来是这样。跨过第一阶段的人很多，达到第二阶段的人很少。跨过第一阶段的人而没有到达第二阶段的人常常会停留，然后回身嘲讽那些“无知”的人“没有见过世面”。</p>
<blockquote>
<p>其实，任何学习都不该没有活力，就像任何阅读都不该死气沉沉。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>但如果你追寻的是一种解释，你就必须去理解它，否则没有人能向你解释清楚。更进一步来说，一位活生生的老师出现在你眼前时，你从了解他所说的话，来提升理解力。而如果一本书就是你的老师的话，你就得一切靠自己了。</p>
</blockquote>
<h2 id="想法">想法</h2>
<p><em>chapter 1</em> 读下来，观点和 <em>Amusing Ourselves to Death</em> 是一脉相承的，后者在篇幅上深度剖析了这种现象。那么本书提供了一种让自身摆脱其情境的方法，在阅读中尝试去掌握更深一层的理解，一次又一次去推进理解力。</p>
<p>自打 ChatGPT 出来后，对它的依赖程度越来越高。有时也会想，是不是以后只需要发号施令就行了。因为很多情况下，ChatGPT 能够很好的辅助工作，让人轻松不少。可人不是机器，工作是反人性的。用反人性的评判标准去审视人类自身的提升，本就不合理。长时间让工具去代替思维，不远的将来必将会被工具取代。因此有必要进行判断，对自身毫无成长的、一眼看透的冗杂工作，直接丢给 ChatGPT，其余的大可多费费心思。</p>

      ]]></content></entry></feed>